# App LITE Roles.
## 1. Software Arquitect
Software Arquitect es el responsable de diseñar y planificar la estructura y funcionalidad de los sistemas de software de una empresa. Es un rol clave en el proceso de desarrollo de software, ya que asegura que los sistemas sean eficientes, escalables, seguros y fáciles de mantener.

Las responsabilidades del Arquitecto de Software incluyen:

> Diseñar y planificar la estructura y la arquitectura de los sistemas de software de la empresa.
> Identificar y definir los requisitos de los sistemas de software.
> Evaluar y seleccionar tecnologías y plataformas adecuadas para implementar los sistemas de software.
> Diseñar e implementar patrones y estándares de diseño de software.
> Coordinar y colaborar con otros equipos de desarrollo de software, incluyendo desarrolladores, ingenieros de pruebas y otros arquitectos de software.
> Realizar pruebas de rendimiento y optimización de sistemas de software.
> Supervisar y guiar a los desarrolladores de software en la implementación de los sistemas diseñados.
> Evaluar y resolver problemas de compatibilidad, integración y escalabilidad de sistemas de software.

### Conocimientos:
Un arquitecto de software debe tener conocimientos técnicos sólidos en varias áreas de la informática, así como habilidades en gestión y liderazgo. A continuación se detallan algunos conocimientos importantes que debería tener:

> Amplia experiencia en desarrollo de software: un arquitecto de software debe tener una amplia experiencia en el desarrollo de software, tanto en el diseño como en la implementación. Esto incluye conocimientos de lenguajes de programación, arquitecturas y patrones de diseño, frameworks, bases de datos, etc.

> Conocimientos en arquitecturas de software: un arquitecto de software debe tener conocimientos en arquitecturas de software, como arquitectura de microservicios, arquitectura orientada a servicios, arquitectura en capas, entre otras.

> Conocimiento en tecnologías emergentes: Las tecnologías emergentes pueden proporcionar soluciones innovadoras y eficientes para los problemas de la empresa. El Arquitecto de Software debe estar actualizado sobre las últimas tecnologías y cómo se pueden aplicar en la empresa.

> Habilidades en gestión y liderazgo: un arquitecto de software debe tener habilidades en gestión y liderazgo, para poder liderar equipos de desarrollo y coordinar con otras áreas de la empresa.

> Conocimientos en metodologías de desarrollo: un arquitecto de software debe estar familiarizado con metodologías de desarrollo de software, como Agile, Scrum, Kanban, entre otras.

> Habilidades en comunicación y presentación: un arquitecto de software debe tener habilidades en comunicación y presentación, para poder explicar de manera clara y concisa los conceptos técnicos a los miembros del equipo y otros interesados.

> Conocimientos en integración y despliegue continuo: un arquitecto de software debe tener conocimientos en integración y despliegue continuo, para poder diseñar arquitecturas que permitan la entrega continua de software.

> Habilidades en resolución de problemas: un arquitecto de software debe tener habilidades en resolución de problemas, para poder solucionar problemas técnicos complejos que surjan durante el desarrollo de software.

> Conocimientos en gestión de proyectos: un arquitecto de software debe tener conocimientos en gestión de proyectos, para poder coordinar y planificar el desarrollo de software y garantizar que se cumplan los plazos y presupuestos establecidos.

> Amplio conocimiento en lenguajes de programación: El Arquitecto de Software debe estar familiarizado con varios lenguajes de programación para poder diseñar soluciones óptimas y eficientes para la empresa.

> Conocimiento en patrones de diseño: Los patrones de diseño son soluciones probadas y comprobadas para problemas comunes de programación. El Arquitecto de Software debe tener un amplio conocimiento de los diferentes patrones de diseño y saber cuándo y cómo aplicarlos en una solución.

> Conocimiento en arquitecturas empresariales: El Arquitecto de Software debe entender cómo funcionan las diferentes arquitecturas empresariales y cómo pueden ser aplicadas a la solución de software.

> Conocimiento en metodologías ágiles: Las metodologías ágiles son un enfoque popular para el desarrollo de software. El Arquitecto de Software debe tener un amplio conocimiento en estas metodologías para ser capaz de trabajar de manera efectiva en equipos que las usen.

> Conocimiento en arquitecturas de microservicios: Los microservicios son una arquitectura popular para el desarrollo de software. El Arquitecto de Software debe tener un amplio conocimiento en esta arquitectura y cómo aplicarla de manera efectiva.

> Conocimiento en bases de datos: El Arquitecto de Software debe tener un amplio conocimiento en bases de datos para poder diseñar soluciones eficientes y escalables.

> Habilidades de comunicación: El Arquitecto de Software debe tener habilidades de comunicación sólidas para poder colaborar con otros miembros del equipo y para presentar soluciones a los interesados en la empresa.

> Conocimiento en seguridad informática: La seguridad informática es crucial para cualquier solución de software. El Arquitecto de Software debe tener un amplio conocimiento en seguridad informática como criptografía, autenticación, autorización, manejo de certificados, etc y ser capaz de diseñar soluciones seguras y protegidas.

> Habilidades de liderazgo: El Arquitecto de Software puede liderar equipos de desarrollo de software. Por lo tanto, debe tener habilidades de liderazgo sólidas para motivar al equipo y asegurar que las soluciones sean entregadas a tiempo y dentro del presupuesto.



## Rol Ingeniero de software.

Ingeniero de software o programador, es el encargado de crear, diseñar y mantener programas informáticos. Estos profesionales trabajan en equipo para escribir código y desarrollar aplicaciones y sistemas de software que satisfagan las necesidades del negocio o de los usuarios finales.

Entre las tareas principales de un desarrollador de software se incluyen:

Escribir código en uno o varios lenguajes de programación
Diseñar y desarrollar aplicaciones y sistemas de software
Participar en el análisis y diseño de software
Realizar pruebas de software y depuración de errores
Mantener y actualizar sistemas y aplicaciones existentes
Colaborar con otros miembros del equipo de desarrollo para completar proyectos y objetivos.

### Conocimientos:
Ingeniero de software debe tener una variedad de habilidades y conocimientos técnicos, que pueden incluir:

Conocimientos de programación: Un desarrollador de software debe tener un conocimiento profundo de al menos uno o varios lenguajes de programación, como Java, Python, C ++, etc.

Arquitectura de software: El desarrollador debe tener habilidades para diseñar y construir software escalable, de alta calidad y seguro, lo que implica comprender la arquitectura de software, el diseño de patrones, la integración y la implementación de aplicaciones.

Herramientas y tecnologías: Es importante que el desarrollador esté familiarizado con las herramientas y tecnologías de desarrollo de software, como sistemas de control de versiones (Git, SVN), IDEs (Eclipse, Visual Studio), frameworks (Spring, Angular, React) y bases de datos (Oracle, MySQL, MongoDB).

Habilidades de resolución de problemas: El desarrollador debe ser capaz de identificar y solucionar problemas técnicos y de programación en el código.

Pruebas y aseguramiento de la calidad: El desarrollador debe conocer los principios de las pruebas de software, incluyendo pruebas unitarias, pruebas de integración y pruebas de aceptación. También debe ser capaz de escribir código de alta calidad y asegurarse de que se sigan las mejores prácticas de codificación.

Metodologías de desarrollo de software: El desarrollador debe tener una comprensión básica de las diferentes metodologías de desarrollo de software, como Agile, Scrum, Kanban, etc.

Comunicación y trabajo en equipo: Los desarrolladores de software a menudo trabajan en equipo, por lo que deben tener habilidades de comunicación y colaboración efectivas. Deben ser capaces de trabajar bien en equipo y estar dispuestos a aprender y recibir comentarios constructivos.

Mantenimiento del software: Es importante que el desarrollador sea capaz de mantener el software que ha construido, lo que implica ser capaz de identificar y solucionar problemas técnicos, realizar actualizaciones y mejorar el código existente.


Habilidades de comunicación: también es importante que los desarrolladores tengan habilidades de comunicación efectiva para trabajar en equipo y comunicarse con los clientes.

Conocimientos de seguridad: los desarrolladores deben estar al tanto de los problemas de seguridad en el software y cómo abordarlos.

Habilidades de diseño: los desarrolladores deben tener habilidades de diseño para crear aplicaciones que sean intuitivas y fáciles de usar.

Conocimientos de nuevas tecnologías: deben estar actualizados con las últimas tendencias y tecnologías en el mundo del desarrollo de software para asegurarse de que su trabajo esté al día.


## Rol Engineer Lead
También conocido como Líder técnico, es el encargado de liderar y supervisar a un equipo de desarrolladores de software en la creación y mantenimiento de soluciones de software. Sus responsabilidades incluyen:

> Liderazgo del equipo: el Desarrollador líder debe liderar y motivar a su equipo, fomentando la colaboración y la comunicación efectiva.

> Supervisión técnica: el Desarrollador líder debe tener un conocimiento profundo del lenguaje de programación y las herramientas utilizadas por su equipo. Debe supervisar el trabajo del equipo para garantizar que cumpla con los estándares técnicos y de calidad.

> Diseño y arquitectura de software: el Desarrollador líder debe trabajar con el equipo para diseñar y crear la arquitectura de software adecuada para el proyecto. Debe asegurarse de que el diseño sea escalable, eficiente y cumpla con los requisitos del cliente.

> Gestión del proyecto: el Desarrollador líder debe trabajar con el equipo para estimar los tiempos de entrega, asignar tareas y asegurarse de que el proyecto se entregue a tiempo y dentro del presupuesto.

> Resolución de problemas: el Desarrollador líder debe ser capaz de identificar y resolver problemas técnicos y de gestión de proyectos de manera efectiva.

> Comunicación con el cliente: el Desarrollador líder debe ser el punto de contacto principal para el cliente, asegurándose de que se mantenga informado sobre el progreso del proyecto y de que se cumplan los requisitos del cliente.

> Desarrollo de habilidades: el Desarrollador líder debe estar comprometido con el desarrollo de habilidades y la formación continua de su equipo.

### Conocimiento.
El rol de lider tecnico implica liderar un equipo de desarrolladores y ser responsable de las decisiones técnicas en un proyecto. Algunos de los conocimientos y habilidades que debe tener un líder técnico incluyen:

> Experiencia en desarrollo de software: es necesario que tenga un conocimiento sólido en el desarrollo de software, incluyendo el uso de lenguajes de programación y herramientas de desarrollo.

> Conocimiento en arquitectura de software: debe entender cómo diseñar una arquitectura de software escalable, mantenible y eficiente, y cómo implementarla en el proyecto.

> Habilidades de liderazgo: el líder técnico debe ser capaz de liderar a su equipo, motivarlos y fomentar una cultura de colaboración y trabajo en equipo.

> Comunicación efectiva: debe ser capaz de comunicarse de manera efectiva con su equipo, con otros líderes y con los clientes para asegurarse de que todos estén en la misma página.

> Toma de decisiones: debe tener la capacidad de tomar decisiones técnicas y estratégicas importantes para el proyecto, teniendo en cuenta los objetivos del negocio y las necesidades del cliente.

> Conocimiento en metodologías ágiles: es importante que tenga experiencia en metodologías ágiles como Scrum o Kanban, y sea capaz de liderar el equipo a través de procesos iterativos y de mejora continua.

> Habilidades de resolución de problemas: debe tener la capacidad de identificar y solucionar problemas técnicos complejos, y de tomar medidas preventivas para evitar problemas futuros.

> Conocimiento en seguridad: debe ser consciente de los riesgos de seguridad en el desarrollo de software y saber cómo implementar medidas de seguridad adecuadas para proteger el proyecto.